% Created 2024-10-14 lun 19:11
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Databases, sesión 02}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Databases, sesión 02},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Modelamiento de bases de datos}
\label{sec:org4361cc4}

El diseño y modelamiento de bases de datos consiste en crear la
estructura global y particular para cada tipo de datos y las
relaciones entre ellos.

Consiste en un \textbf{disciplina} que debe reconocer en un sistema X la
información de cada elemento involucrado y que interactua, de esta
manera definir el dato o la información necesaria que se requiere de
cada caso particular.

Para un sistema que se diseñe de manera estructurada se establecerá,
en general, un \emph{árbol} de tablas interrelacionadas entre sí. Un
software específico (o engine) deberá ser quien se encargue de
gestionar, agregar o consultar la información almacenada en una base
de datos.
\section{Usando sqlite}
\label{sec:org87f1ff1}

En esta clase se trabajará con la base de datos sencilla \emph{sqlite}.

Se instala con:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
sudo apt install sqlite3 libsqlite3-dev
\end{minted}

Y se inicia la database con:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
sqlite3
\end{minted}

O bien, usando un nombre específico:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
sqlite3 ejemplo.db
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
ls
\end{minted}


Y comandos de gestión 
\url{https://www.imaginanet.com/blog/primeros-pasos-con-sqlite3-comandos-basicos.html}[]]

\begin{itemize}
\item .show
\item .databases
\item .quit
\item .tables
\item .schema
\item .header
\item .mode
\item .dump
\end{itemize}
\subsection{Esquema de conexión}
\label{sec:org34f392f}

Para entender la forma de operar con una base de datos es necesario
considerar un esquema general que considere:

\begin{itemize}
\item punto de conexión
\item motor o intérprete de comandos
\item acceso a los datos -> leer/escribir
\end{itemize}
\subsection{Esquemas (schema)}
\label{sec:org4d2acb1}

Es una forma de definir secciones o 'espacios de nombre' que permiten
sectorizar o delimitar acceso según tipos de usuario. 

Asocian un grupo de tablas a esta categoría y permiten controlar
granularmente los accesos y acciones.

\begin{itemize}
\item En sqlite, el \emph{schema} es una tabla que almacena la información de
todas las tablas que construyen la base de datos.
\end{itemize}

\url{https://www.sqlite.org/schematab.html}

\begin{itemize}
\item En postgresql, es una sección de la database
\end{itemize}

\url{https://www.postgresql.org/docs/current/ddl-schemas.html}

hiperconjunto : base de datos 
conjunto : esquema

\begin{itemize}
\item En mariadb, el schema es la misma database.
\end{itemize}

\url{https://mariadb.com/kb/en/schema/}

Conocer el engine ddb que estoy usando para saber con que schema trabajo. 
\subsection{Tablas}
\label{sec:org1f80208}

Una tabla es una estructura bien definida con campos. 

Los elementos a considerar que componen una tabla:

\begin{itemize}
\item llaves primarias
\item restricciones
\item campos con distintos tipos de datos
\item llaves secundarias
\item llaves foráneas
\item[{triggers}] lanzadores
\end{itemize}

Una \textbf{tupla} es una serie de valores ordenados de manera secuencial:

\begin{itemize}
\item registro
\item valor
\item record
\item n-tupla
\end{itemize}

\begin{verbatim}
(1, José, Perez, 34, Diabetes)
\end{verbatim}

Cada campo está asociado a una columna específica que tiene un nombre:

\begin{verbatim}
(id, Nombre, Apellido, Edad, Enfermedad)
\end{verbatim}

Así, una tabla contiene una serie de valores o datos ordenados y, en
lo posible, identificados según su llave primaria. A este valor o dato
se le llama también \textbf{registro}.

El modelo general de tablas estructuradas se llama \emph{entidad-relación}

Crear una tabla  en  \emph{sqlite} 

Los tipos disponibles en sqlite: \url{https://www.sqlite.org/datatype3.html}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
CREATE TABLE paciente (
	   id integer not null primary key autoincrement,
	   nombre text not null,
	   apellido text not null,
	   edad integer not null,
	   enfermedad text not null
)
\end{minted}
\subsection{Acciones en tablas:}
\label{sec:org00b6c0d}

Sobre la tabla se puede realizar:

\begin{itemize}
\item Crear
\item Modificar
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
alter table paciente add genero text;
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Borrar
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
drop table paciente;
\end{minted}

¿Cómo agregar registros?

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
insert into paciente 
(nombre, apellido, edad, enfermedad, genero)
values
('Juan','Gonzalez',34,'Diabetes','M');


insert into paciente 
(nombre, apellido, edad, enfermedad)
values
('María','Soto',55,'Tifus');
\end{minted}

Actualizamos la información de María Soto.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{sql}
update paciente 
set genero='F'
where
nombre='María' 
and
apellido='Soto';
\end{minted}
\subsection{Relaciones}
\label{sec:org2738dad}

Cuando se tiene un dato, es posible que algunos campos estén
relacionados con otro dato. Que bien puede ser del mismo tipo u otro.

Una relación de datos, se puede definir de manera formal a través de
una relación entre tablas.

Cada dato debe tener un identificador específico en una tabla (A) que permite asociarlo
desde otra tabla, esta otra tabla (B) debe tener un campo del tipo de dato
\emph{identificador} que contenga el valor correspondiente de (A).
\subsection{Normalizaciones}
\label{sec:orgda5fe9e}

Es el proceso de definir la estructura de tablas que permita ordenar
de manera optimiza los datos y las relaciones entre tablas.

Beneficios:

\begin{itemize}
\item Obtener un mapa lógico de los datos
\item Dar consistencia a los datos
\item Crear una relación de datos sólida
\item Conectar la base de datos con otros sistemas
\item Reforzar la seguridad de los datos
\item Ahorrar costes de mantenimiento
\end{itemize}

\url{https://learn.microsoft.com/es-es/office/troubleshoot/access/database-normalization-description}
\subsection{Primera forma normal (1FN)}
\label{sec:orgb0b06ad}

Una tabla está en primera forma si:

\begin{itemize}
\item Todos los atributos son atómicos. Un atributo es atómico si los
elementos del dominio son simples e indivisibles.
\item No debe existir variación en el número de columnas.
\item Los campos no clave deben identificarse por la clave (dependencia
funcional).
\item Debe existir una independencia del orden tanto de las filas como de
las columnas; es decir, si los datos cambian de orden no deben
cambiar sus significados.
\end{itemize}

Esta forma normal elimina los valores repetidos dentro de una base de
datos. 

Elimina duplicados y crea tablas separadas para grupos de datos
relacionados.

No deben haber campos nulos.
\subsection{Segunda forma normal (2NF)}
\label{sec:orgf93dc72}

Debe estar en 1NF

Elimina subgrupos de datos en múltiples filas de una tabla y crea
tablas nuevas, con relaciones entre ellas.

Una relación está en 2FN si está en 1FN y si los atributos que no
forman parte de ninguna clave dependen de forma completa de la clave
principal. Es decir, que no existen dependencias parciales. Todos los
atributos que no son clave principal deben depender únicamente de la
clave principal.  
\subsection{Tercera forma normal (3NF)}
\label{sec:org3cc0596}

Elimina columnas que no dependen de la clave principal.

Curso-Alumno-Notas

No doblar datos de otra tabla, dado que ya se podría llamar por id
\end{document}
